\section{Различение значений слов на основе векторов свойств, расширенных словарными толкованиями}

\begin{flushright}
\textit{А. М. Спиркова} 
\end{flushright}

Амрута Пурандаре и Тед Педерсен в 2004 г. разработали <<Алгоритм различения значений на основе контекстных векторов>> (\textit{Сontext vector sense discrimination}) \cite{Purandare 2004}. В этом алгоритме (1) берется набор примеров употреблений исследуемого слова, (2) выполняется кластеризация этих примеров так, чтобы близкие по значению или связанные каким-либо образом слова объединились в одну группу \cite{Purandare 2004}.
\parindent=0,5cm

\textit{Word sense discrimination} --- это задача группировки нескольких употреблений данного слова в кластеры, где каждому кластеру соответствует определенное значение целевого слова. Подходы к решению этой проблемы основываются на дистрибутивной гипотезе. Следует различать понятия \textit{различение значений слов} и \textit{разрешение лексической многозначности}. При \textit{различении значений слов} нет никаких предопределенных значений слова, присоединенных к кластерам; здесь скорее слова, употребляющиеся в схожих контекстах, группируются в кластеры (значения).
\parindent=0,5cm

При решении задачи \textit{различения значений} используются контекстные вектора: если целевое слово встречается в тестовых данных, то контекст этого слова представляется в виде вектора контекста. \textit{Вектор контекста} --- это средний вектор по векторам свойств каждого из слов контекста. \textit{Вектор свойств} содержит информацию о совместной встречаемости данного слова с другими словами, этот вектор строится по данным корпуса текстов на этапе обучения.
\parindent=0,5cm

Метод различения значений Пурандаре и Педерсена \cite{Purandare 2004} предназначен для работы при недостаточном объеме текстовых данных, при этом вектор свойств расширяется данными, извлеченными из толкований словарей.
\parindent=0,5cm
Этот метод группирует в кластеры близкие по значению употребления целевого слова.
\parindent=0,5cm

\textbf{Построение матрицы встречаемости слов.} Первоначально строится матрица совместной встречаемости слов по данным обучающего корпуса (были использованы тексты Wall Street Journal и Британского национального корпуса).
\parindent=0,5cm

Вектор свойств (строка матрицы) содержит информацию о совместной встречаемости данного слова с другими. Было решено в \cite{Purandare 2004}, что слова <<встречаются>>, если они находятся в тексте на расстоянии не более пяти словопозиций (т. е. между ними находится не более трех слов). 
\parindent=0,5cm

\textbf{Обработка матрицы.} После создания матрицы выполняется разделение тестовых данных, т. е. группировка примеров употреблений (фраз) с целевым словом. Каждому слову в примере употребления  в тестовых данных соответствует вектор свойств из матрицы встречаемости. Средний вектор свойств по всем словам соответствует вектору контекста. Таким образом, набор тестовых данных, включающих употребление исследуемого слова, преобразуется в набор контекстных векторов, каждый из которых соответствует одному из употреблений целевого слова.
\parindent=0,5cm

Различение значений происходит путем кластеризации контекстных векторов с помощью разделяющего (partitional) или иерархического <<сверху вниз>> (agglomerative) алгоритма кластеризации  \cite{Jain 1988}, \cite{Jain 1999}, \cite{Zhao 2002}.  Получающиеся кластеры составлены из употреблений близких по значению фраз, и каждый кластер соответствует отдельному значению целевого слова. 
\parindent=0,5cm

\textbf{Векторы свойств, расширенные текстами толкований из словаря.} Векторы свойств, полученные по небольшому корпусу текстов, имеют очень малую размерность (несколько сотен), что не позволяет полностью описать закономерности совместной встречаемости слов. Для решения этой проблемы векторы свойств слов расширяются содержательными словами (content words), извлеченными из словарных толкований разных значений данного слова. В табл.~\ref{tbl2} представлены примеры толкований и содержательные слова для восьми значений слова <<история>> из Русского Викисловаря.

\bfullwidth
\begin{table}[H]
\centering
\caption{Словарные толкования (и содержательные слова) по данным статьи <<история>> из Русского Викисловаря. Серым цветом и курсивом выделены те слова, которые уже были в векторе слов, черным~–- новые слова из толкований, которыми будет расширен вектор свойств}
\begin{tabular}{|c|m{10cm}|m{5cm}|}

\hline
№ & {\bf Значение} & {\bf Содержательные слова}\\
\hline
1 & Закономерное, последовательное развитие, изменение действительности & \textit{\textcolor{gray}{Развитие,}} изменение\\
\hline
2 & Наука, изучающая факты, тенденции и закономерности развития человеческого общества & \textit{\textcolor{gray}{Наука,}} факт, тенденция, закономерность\\
\hline
3 & Наука, изучающая ход развития, последовательные изменения какой-либо области природы или культуры & \textit{\textcolor{gray}{Наука, развитие,}} изменение\\
\hline
4 & Последовательный ход развития, изменения чего-либо, совокупность фактов о развитии какого-либо явления & \textit{\textcolor{gray}{Развитие,}} изменение, факт\\
\hline
5 & Отдаленное время с его событиями, происшествиями; прошлое & Время, событие, происшествие\\
\hline
6 & Эпическое повествование, рассказ & Повествование, \textit{\textcolor{gray}{рассказ}}\\
\hline
7 & Смешная или неожиданная ситуация, происшествие, случай & Ситуация, случай, происшествие\\
\hline
8 & Скандал, неприятность & Скандал, неприятность\\
\hline
\end{tabular}
\label{tbl2}
\end{table}
\efullwidth

\parindent=0,5cm

Предположим, например, что вектор свойств (столбец в матрице встречаемости) для слова \textit{история} имеет непустые значения в строках, соответствующих словам: \textit{книга, мир, наука, образование, развитие, рассказ.}
\parindent=0,5cm 

В Русском Викисловаре различные значения слова \textit{история} (табл.~\ref{tbl2}) включают содержательные слова: \textit{время, закономерность, изменение, наука, неприятность, повествование, происшествие,} развитие, рассказ, \textit{ситуация, скандал, случай, событие, тенденция, факт.} Таким образом, вектор свойств, соответствующий слову <<история>>, будет расширен новыми (отсутствующими ранее) словами из словаря: \textit{время, закономерность, изменение, неприятность, повествование, происшествие, ситуация, скандал, случай, событие, тенденция, факт.}
\parindent=0,5cm

В итоге вектор свойств будет включать слова: \textit{время, закономерность, изменение,} книга, мир, наука, \textit{неприятность,} образование, \textit{повествование, происшествие,} развитие, рассказ, \textit{ситуация, скандал, случай, тенденция, факт.}
\parindent=0,5cm

Для оценки результатов была выполнена ручная разметка значений в тестовых примерах. Кластеру присваивалось то значение, примеров употребления которого в нем было больше всего. 
\parindent=0,5cm

Авторами было проведено 75 экспериментов с использованием 72 слов из корпуса SENSEVAL-2 и со словами \textit{line, hard} и \textit{serve.}
\parindent=0,5cm

В тестовых данных SENSEVAL-2 примеры употреблений включали 2--3 предложения. Для каждого слова было дано от 50 до 200 примеров употреблений в тестовых и тренировочных данных. Для этих слов известно много (порядка 8--12) значений. Малое число примеров при большем числе значений привело к тому, что для некоторых значений оказалось мало примеров употреблений. 43 из 72 слов SENSEVAL-2 показали улучшение F-меры и полноты (recall) при расширении вектора свойств текстами толкований словаря. Однако для 29 слов F-мера стала хуже, что, возможно, говорит о неправильном применении метода, в том числе о нерепрезентативности выборки. Для окончательной оценки необходима большая экспериментальная база: не десятки слов, а десятки и сотни тысяч.
\parindent=0,5cm

Данный метод может быть полезен при различении  значений слов без учителя при небольшом количестве обучающих данных.
